
\bigskip

\textbf{Partie A}

\medskip 

Soit $p$ la fonction définie sur l'intervalle $[-3~;~4]$ par :

\[p(x) = x^3 - 3x^2 + 5x + 1\]

\begin{enumerate}
\item Déterminer les variations de la fonction $p$ sur l'intervalle $[-3~;~4]$.
\item Justifier que l'équation $p(x) = 0$ admet dans l'intervalle $[-3~;~4]$ une unique solution qui sera notée $\alpha$.
\item Déterminer une valeur approchée du réel $\alpha$ au dixième près.
\item Donner le tableau de signes de la fonction $p$ sur l'intervalle $[-3~;~4]$. 
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip 

Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $[-3~;~4]$ par :

\[f(x) = \dfrac{\text{e}^x}{1 + x^2}\]

On note $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère orthogonal.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la dérivée de la fonction $f$ sur l'intervalle $[-3~;~4]$.
		\item Justifier que la courbe $\mathcal{C}_f$ admet une tangente horizontale au point d'abscisse 1.
	\end{enumerate}
\item  Les concepteurs d'un toboggan utilisent la courbe $\mathcal{C}_f$ comme profil d'un toboggan. Ils estiment que le toboggan assure de bonnes sensations si le profil possède au moins deux points d'inflexion.

\medskip

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture*}(-4,-1.95)(4.25,4.1)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.15pt](-4,0)(4,4)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle](0,0)(-4,-0)(4.25,4.1)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-3}{4}{2.71828 x exp x dup mul 1 add div}
\rput(0,-1){Représentation de la courbe $\mathcal{C}_f$}
\uput[ul](3,2){\blue \small $\mathcal{C}_f$}
\end{pspicture*}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture}(-4,-1.95)(4.25,4.1)
%\psgrid
\def\tobo{\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-3}{4}{2.71828 x exp x dup mul 1 add div}}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-3}{4}{2.71828 x exp x dup mul 1 add div}
\rput(-0.6,0.6){\tobo}
\psline(-3,0)(-3.6,0.6)\psline(4,3.2)(3.4,3.8)
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]
{\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3}{4}{2.71828 x exp x dup mul 1 add div}
\psline(4,3.2)(4,0)(-2,0)}
\rput(0,-1){Vue de profil du toboggan}
\end{pspicture}
\end{minipage}

	\begin{enumerate}
		\item D'après le graphique ci-dessus, le toboggan semble-t-il assurer de bonnes sensations ? Argumenter.
		\item On admet que la fonction $f''$, dérivée seconde de la fonction $f$, a pour expression pour tout réel $x$ de l'intervalle $[-3~;~4]$ :

		\[f''(x) = \dfrac{p(x)(x - 1)\text{e}^x}{\left(1 + x^2\right)^3}\]

où $p$ est la fonction définie dans la partie A.

En utilisant l'expression précédente de $f''$, répondre à la question : \og le toboggan assure-t-il de bonnes sensations ? \fg. Justifier.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

